\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

%% eigen gedefinieerde commando's
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Stochastiek 2 Inleverset 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

%% Opgave
% Stel de teller in als je niet bij opgave 1 wil beginnen. 
% De teller telt automatisch door. Je gebruikt setcounter dus alleen als nummers worden overgeslagen.
% \setcounter{opgave}{0}

\setcounter{opgave}{0}
\begin{opgave}
In R is in het commando var.test de zogenaamde F-test geïmplementeerd voor
het toetsen van hypothesen over de varianties van twee normale steekproeven. Laat
zien dat de hypothese $\sigma_m^2 = \sigma_v^2$ niet kan worden verworpen met deze toets.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
We voeren een F-test uit op de twee datasets:
\begin{lstlisting}
> var.test(mannen, vrouwen)

        F test to compare two variances

data:  mannen and vrouwen
F = 1.2064, num df = 204, denom df = 306, p-value = 0.138
alternative hypothesis: true ratio of variances is not equal to 1
95 percent confidence interval:
 0.9414858 1.5557866
sample estimates:
ratio of variances 
          1.206409 
\end{lstlisting}
Om de hypothese $\sigma_m^2 = \sigma_v^2$ te verwerpen met een zekerheid van 95\% zou de ratio $\frac{\sigma_m^2}{\sigma_v^2}$ buiten het interval $ [0.9414858, 1.5557866]$ moeten liggen. De echte waarde van de ratio is $1.206409$ en ligt in dit interval, dus de hypothese mag niet worden verworpen.
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Neem nu aan dat $\sigma_m^2 = \sigma_v^2$. Onderzoek met behulp van een geschikte toets of voor
de onderhavige dataset geconcludeerd kan worden dat mannen significant langer zijn dan vrouwen.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Schrijf $(X_1, \dots, X_n)$ voor de lengtes van de mannen en $(Y_1, \dots, Y_n)$ voor de lengtes van de vrouwen. We nemen aan dat alle $X_i \sim N(\mu_m, \sigma^2)$, en alle $Y_i \sim N(\mu_v, \sigma^2)$ , allen onderling onafhankelijk. We weten dat 
\[
T = \frac{\bar{X} - \bar{Y}}{S_{X, Y}\sqrt{\frac{1}{m} + \frac{1}{n}}}
\]
een t-verdeling heeft met m + n - 2 vrijheidsgraden als $\mu_m = \mu_v$. We maken dus een toets waarbij we $H_0: \mu_m \leq \mu_v$ verwerpen als $T \geq c_\alpha$, waar $c_\alpha$ zo gekozen is dat $\mathbb{P}_{\mu_m = \mu_v}(T \geq c_\alpha) \leq \alpha$ ($c_\alpha$ zal dus gelijk zijn aan $t_{m + n - 2, 1 - \alpha}$). 

We kiezen een onzekerheid $\alpha = 0.05$. Dan bepalen we eerst het aantal mannen en vrouwen, en dan de benodigde $c_\alpha$:
\begin{lstlisting}
> n = length(mannen)
> m = length(vrouwen)
> m
[1] 307
> n
[1] 205
> c = qt(1 - 0.05, df=(n + m - 2))
> c
[1] 1.647847
\end{lstlisting}
Nu berekenen we T:
\begin{lstlisting}
> t = (m + n - 2) / (sqrt(1 / m  + 1 / n))
> x = mean(mannen) - mean(vrouwen)
> y =  sqrt(((n - 1) * sd(mannen)^2 + (m - 1) * sd(vrouwen)^2) / t)
> x / y
[1] 20.66604
\end{lstlisting}
Aangezien $T \geq c_{0.05}$ mogen we de nulhypothese verwerpen met een onzekerheid van $5\%$. Dus mannen zijn ''significant'' langer dan vrouwen.
\end{oplossing}
\begin{opgave}
In een lab tracht men een grootheid $\theta$ te meten. Er treden normaal verdeelde
meetfouten op met bekende standaardafwijking 2.3 en verwachting 0. Met voert
25 onafhankelijke metingen uit en vindt de gemiddelde waarde 18.61. Bepaal een
(numeriek) betrouwbaarheidsinterval voor $\theta$ met onbetrouwbaarheid 0.02.
\end{opgave}
\begin{oplossing} Noteer de metingen met $(X_1, \dots, X_n)$ met $X_i \sim N(\theta, 2.3)$. Dan zijn de meetfouten $X_i - \theta$ normaal verdeeld met verwachting 0 en variantie $2. 3$. We weten (zie voorbeeld 5.2) dat 
\[
\mathbb{P}_{\theta}(18.61 - \frac{2.3}{5}\xi_{1 - 0.01} \leq \theta \leq 18.61 + \frac{2.3}{5}\xi_{1 - 0.01}) = 0.02.
\]
Dus $[18.61 - \frac{2.3}{5}\xi_{1 - 0.01}, 18.61 + \frac{2.3}{5}\xi_{1 - 0.01}]$ is een betrouwbaarheidsinterval met onbetrouwbaarheid $0.02$. Met behulp van R kunnen we deze waarden benaderen:
\begin{lstlisting}
> x = qnorm(0.99)
> 18.61 - 2.3/5 * x
[1] 17.53988
> 18.61 + 2.3/5 * x
[1] 19.68012
\end{lstlisting}
Dus het betrouwbaarheidsinterval is bij benadering $[17.54, 19.68]$. 
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Als in de vorige opgave de standaardafwijking niet bekend mag worden verondersteld,
en de steekproefstandaardafwijking bedraagt 2.3, hoe is dan het (numerieke)
betrouwbaarheidsinterval voor $\theta$ met onbetrouwbaarheid 0.02?
\end{opgave}
\begin{oplossing}
We zien in voorbeeld 5.4 dat 
\[
[18.61 - \frac{S_X}{5}t_{24, 0.99}, 18.61 + \frac{S_X}{5}t_{24, 0.99}]
\]
een betrouwbaarheidsinterval is met onbetrouwbaarheid 0.02. We weten dat $S_X$ = 2.5, dus met behulp van R kunnen we dit numeriek benaderen:
\begin{lstlisting}
> t = qt(1 - 0.01, df=24)
> 18.61 - 2.3/5*t
[1] 17.46361
> 18.61 + 2.3/5*t
[1] 19.75639
\end{lstlisting}
Dus [17.46, 19.76] is een numeriek betrouwbaarheidsinterval met onbetrouwbaarheid 0.02. 
\end{oplossing}
\begin{opgave}
 Zij $X_1, \dots, X_n$ een steekproef uit de $N(\mu, \sigma^2)$-verdeling, met beide parameters onbekend.
Zij $\sigma_0 > 0$ gegeven.
Bewijs dat voor $\alpha \in (0, 1)$ de toets “verwerp de hypothese $H_0: \sigma^2 \leq \sigma_0^2$ als $(n - 1)S_X^2/\sigma_0^2 \geq \chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}$'' een toets van niveau $\alpha$ is.
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Om aan te tonen dat dit een toets van niveau $\alpha$ is moeten we aantonen dat 
\[
\sup_{(\mu, \sigma) \in \Theta_0} \mathbb{P}_{\mu, \sigma}((n - 1)S_X^2/\sigma_0^2 \geq \chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}) \leq \alpha
\]
met $\Theta_0 = \{(\mu, \sigma) \mid \mu \in \mathbb{R}, \sigma \leq \sigma_0\}$. We kunnen de linkerkant omschrijven naar
\begin{equation}
\sup_{(\mu, \sigma) \in \Theta_0} \mathbb{P}_{\mu, \sigma}((n - 1)S_X^2/\sigma^2 \geq \frac{\sigma_0^2}{\sigma^2}\chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}).
\end{equation}
We weten dat $(n - 1)S_X^2/\sigma^2$ een $\chi_{n - 1}$-verdeling heeft. Deze hangt dus in het bijzonder niet van $\sigma$ af. Omdat $\frac{\sigma_0^2}{\sigma^2} \geq 1$ volgt dat
\[
\mathbb{P}_{\mu, \sigma}((n - 1)S_X^2/\sigma^2 \geq \frac{\sigma_0^2}{\sigma^2}\chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}) \leq \mathbb{P}_{\mu, \sigma}((n - 1)S_X^2/\sigma^2 \geq \chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}).
\]
Dus
\[
(1) \leq \sup_{(\mu, \sigma) \in \Theta_0} \mathbb{P}_{\mu, \sigma}((n - 1)S_X^2/\sigma^2 \geq \chi^2_{n - 1, 1 - \alpha}) = \sup_{(\mu, \sigma) \in \Theta_0} \alpha = \alpha
\]
waar de eerste gelijkheid volgt uit de definitie van het $\alpha$-kwantiel.
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Zij $X_1, \dots, X_n$ een steekproef uit de homogene verdeling op $[0, \theta]$, voor $\theta > 0$. Zij
$\theta_0 > 0$ gegeven.
\end{opgave}
\textbf{(a)} Bepaal de likelihood-ratiostatistiek voor het toetsen van $H_0 : \theta \leq \theta_0$ tegen
$H_1: \theta > \theta_0$.
\begin{oplossing}
We weten dat $p_\theta(X) = \prod_{i = 1}^n \frac{1}{\theta} = \frac{1}{\theta^n}$ als $X_i \leq \theta$ voor alle $i \in \{1, \dots, n\}$ en $p_\theta(X) = 0$ anders. Dus
\[
\sup_{\theta \in \Theta} p_\theta(X) = \frac{1}{X_{(n)}^n}
\]
omdat $p_\theta(X)$ beschouwd als functie van $\theta$ strict dalend is op $[X_{(n)}, \infty)$ en 0 is op $(-\infty, X_{(n)})$. Analoog zien we dat
\[
\sup_{\theta \in \Theta_0} p_\theta(X) = \sup_{\theta \leq \theta_0} p_\theta(X) = \frac{1}{X_{(n)}^n}
\]
als $\theta_0 \geq X_{(n)}$, en 0 anders. De likelihoodratiostatistiek 
\[
\lambda(X) = \frac{\sup_{\theta \in \Theta} p_\theta(X)}{\sup_{\theta \in \Theta_0} p_\theta(X)}
\]
zal dus $1$ zijn als $\theta_0 \geq X_{(n)}$, en $\infty$.
\end{oplossing}
\textbf{(b)} Bepaal de likelihood-ratiostatistiek voor het toetsen van $H_0 : \theta = \theta_0$ tegen
$H_1: \theta \neq \theta_0$.
\begin{oplossing}
Merk op dat 
\[
\sup_{\theta \in \Theta_0} p_\theta(X) = \sup_{\theta \neq \theta_0} p_\theta(X) = \frac{1}{X_{(n)}^n}.
\]
Immers, als $\theta_0 \neq X_{(n)}$ is dit het globale maximum in $\theta = X_{(n)}$. Als $\theta_0 = X_{(n)}$ geldt wel dat 
$\lim_{\theta \downarrow X_{(n)}} p_\theta(X) = \frac{1}{X_{(n)}^n}$ en zal het suprema alsnog $\frac{1}{X_{(n)}^n}$ zijn. Dus de likelihood-ratiostatistiek
\[
\lambda(X) = \frac{\sup_{\theta \in \Theta} p_\theta(X)}{\sup_{\theta \in \Theta_0} p_\theta(X)} = \frac{\frac{1}{X_{(n)}^n}}{\frac{1}{X_{(n)}^n}} = 1.
\]
\end{oplossing}
\begin{opgave}
Laat $X_1, \dots, X_m$ en $Y_1, \dots, Y_m$ twee onafhankelijke steekproeven zijn uit, respectievelijk, een $N(\mu, \sigma^2)$-verdeling en een $N(\nu, \tau^2)$-verdeling, alle parameters onbekend. Bepaal een betrouwbaarheidsinterval voor $\frac{\sigma^2}{\tau^2}$ met onbetrouwbaarheid $\alpha \in (0, 1)$. 
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Aangezien alle $X_i$, $Y_i$ normaal verdeeld zijn weten we dat
\[
\frac{(m - 1)S_X^2}{\sigma^2} \sim \chi_{m - 1}, \frac{(n - 1)S_Y^2}{\tau^2} \sim \chi_{n - 1}.
\]
Uit de definitie van de F-verdeling (pagina 344) volgt dat
\[
\frac{S_Y^2 \sigma^2}{S_X^2\tau^2} = \frac{\frac{(n - 1)S_Y^2}{(n - 1)\tau^2}}{\frac{(m - 1)S_X^2}{(m - 1)\sigma^2}} \sim F_{n - 1, m - 1}.
\]
Dus als we met $F_{n, m, \alpha}$ het $\alpha$-kwantiel van de F verdeling met $n, m$ vrijheidsgraden noteren, dan geldt
\[
\mathbb{P}(F_{n - 1, m - 1, \frac{\alpha}{2}} \leq \frac{S_Y^2 \sigma^2}{S_X^2\tau^2} \leq F_{n - 1, m - 1, 1 - \frac{\alpha}{2}}) = \alpha.
\]
Dit is om te schrijven naar
\[
\mathbb{P}(F_{n - 1, m - 1, \frac{\alpha}{2}} \frac{S_Y^2}{S_X^2} \leq \frac{\sigma^2}{\tau^2} \leq F_{n - 1, m - 1, 1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{S_Y^2}{S_X^2} ) = \alpha.
\]
Dus 
\[
[(F_{n - 1, m - 1, \frac{\alpha}{2}} \frac{S_Y^2}{S_X^2}), (F_{n - 1, m - 1, 1 - \frac{\alpha}{2}} \frac{S_Y^2}{S_X^2})]
\]
is een betrouwbaarheidsinterval voor $\frac{\sigma^2}{\tau^2}$. 
\end{oplossing}
\end{document}